<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>桂糊涂的博客</title>
  
  <subtitle>代码杂记</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://guileen.github.io/"/>
  <updated>2023-05-21T05:40:10.960Z</updated>
  <id>http://guileen.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>桂糊涂</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>儿歌</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2020/12/22/childrens-song/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2020/12/22/childrens-song/</id>
    <published>2020-12-22T13:17:00.000Z</published>
    <updated>2023-05-21T05:40:10.960Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是描述一群天启儿童降世后如何夺权的故事。天启之后出生的儿童，虽然未受到天启，但是天启一代已经对他们造成了不可逆的影响。</p><p>异象出现的那个夜晚，出生了百万个孩子。这是最近百年来出生人口最多的一天。全球实现城市化已经有一百年了，一百年来人类预期寿命不断增加，人口出生率则不断下降。（此处可展开描写，兼叙历史）</p><p>异象五年，一首儿歌在孩子们间流传：『XXX，XXX，XXXXXXX,XXX,XXX,XXXXXXX』言辞似无意义，其中『立约』又似有所指。孩童嬉戏玩闹，皆歌之。孩子们天真无邪，他们似乎并不知道他们的歌中有种可怕的气息。（此处可展开描写）</p><p>异象十二年，这一批刚刚进入青春期的孩子，开始制造自己的流行文化。他们用发型、衣着与年长自己的人区隔开。那些仅比他们大一两岁的学长学姐们，也有些人受到了这种文化的影响。那些仍然当红的流行明星，成为了他们嘲笑的对象。A（一个女孩）因为他的鼻子长得像Y（一个明星）而倍感苦恼。这种原本被视为漂亮的鼻型在这群孩子种被视为是不自然的。</p><p>从异象十五年开始，高中辍学率不断上升，留在学校的学生也对老师教授的所谓知识毫无兴趣。『科学是暴力的工具，与智慧无关』这种奇怪的反智论调在学生中流传。但这并不意味着这些学生是无知的，他们可以随时从互联网上获取自己想要的知识。『我们要自我教育』一些老师们对于这种危险的口号忧心忡忡又无可奈何，更多的教师则认为这不过是年轻人的躁动，不足为奇。这些学生建立起了自己的P2P社交网络，完全匿名，技术上无法监控。有一些校风颇为严格的学校，直接在非教学时间关闭了供电系统，但这激起了学生们的反抗，让人无法理解的是，反抗的积极分子大多是低年级的学生，而高年级的学生则多是观望的角色。</p><p>异象十八年，这一年的一流大学的招生遇到了很大的困难，报考者大多资质平平。这些曾经高高在上的学府对此大惑不解。据一名各项测试成绩平平，却轻松进入一流大学的幸运者称，这是他们刻意为之，目的是把水搅混，把这些名牌大学的牌子搞臭，至于为什么要把这些名牌大学的牌子搞臭，他们并没有说，似乎认为这都是公开的秘密了。而那些成绩优异的人，不过这一届的成绩有多少可信之处呢？而那些被认为聪慧敏捷的，则有目的的『占领』那些中低端的学校，</p><p>异象二十年的选美结果出炉了，令富豪们大跌眼镜。现在的正常的年轻人，有几个人会参加上一代人创建的选美比赛呢？今年又有几家面向年轻人的时尚公司倒闭了，他们完全搞不明白这些年轻人想要穿什么，似乎他们的设计总是完美的避开了年轻人的审美。这些年轻人总是穿着一些不知名的小品牌的服装，他们甚至以穿着旧衣服、与他人交换服装为时尚。这简直就是要他们的命。『天下皆知美之为美，斯恶矣』一位蓬头垢面，衣着污秽的艺术家如是对记者说。</p><p>异象二十二年，一年比一年差的就业形势，到了这一年跌倒了最低点。虽然很多的岗位都已经用机器人代替了人工，但『精英企业家』们依然为了『社会公益』而『创造了大量的就业岗位』。与异象前二十年的人们不同，这届人民似乎丝毫不懂得什么叫做『感恩之心』，若没有他们『创造』出如此多的就业岗位，他们的父母怎么可能有能力供养他们长大。每念及此，年近一百二十岁的企业家老李就倍感痛心。『我还能为社会再干30年』他面对镜头时既谦逊又绅士。</p><p>（TODO）</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;这是描述一群天启儿童降世后如何夺权的故事。天启之后出生的儿童，虽然未受到天启，但是天启一代已经对他们造成了不可逆的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;异象出现的那个夜晚，出生了百万个孩子。这是最近百年来出生人口最多的一天。全球实现城市化已经有一百年了，一百年来人类预期寿命不断增加，人口出
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>太初有道</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2020/10/29/tao-at-the-very-begining/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2020/10/29/tao-at-the-very-begining/</id>
    <published>2020-10-29T07:30:57.000Z</published>
    <updated>2023-05-21T06:03:34.278Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人类在数万年前进入了一个新的状态，太初之人，完满自足，而后散布天下。</p><p>庄子天下篇说，上古之人真是完备啊，可惜后世的人很不幸，他们将看到道术在天下分裂。</p><p>古希腊哲学、古印度思想、中国古代思想，有一个更统一的源头。那就是上古太初之人。</p><p>我们今天的思想是东西方思想的结合，依然不够完满，缺失了重要的部分。</p><p>美洲文化受到了破坏。非洲有一部分上古文化留存，苗瑶族也有一些上古之道留存。但都不完整。</p><p>我们的目标应该是恢复一个人类上古之道，而不是自称独立发展的，自绝于世界。</p><p>也不是盲目的学习他人，放弃自己，因为他人也不过是缺憾的存在。</p><p>人类无论从基因上，还是从思想上，都是残缺的。</p><p>我们需要追求圆满自足，这是人所遗忘的功能。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;人类在数万年前进入了一个新的状态，太初之人，完满自足，而后散布天下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;庄子天下篇说，上古之人真是完备啊，可惜后世的人很不幸，他们将看到道术在天下分裂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;古希腊哲学、古印度思想、中国古代思想，有一个更统一的源头。那就是上古太初之人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>强化学习在长时间运行系统中的限制</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2020/04/05/limitation-of-rl-in-long-term/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2020/04/05/limitation-of-rl-in-long-term/</id>
    <published>2020-04-04T16:43:34.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.856Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>近日尝试使用强化学习解决8x8大小的2048游戏。游戏环境是一个8x8的方格，环境每回合随机生成2个方块，方块的值为2或4，AI的决策空间是上、下、左、右四个操作，所有方块都将向所指示的方向堆叠，如果两个相邻的值相同方块在堆叠方向挤压，则这两个方块合并为1个方块，值是两个方块值的和。如果任何方向都无法移动方块，则游戏结束。游戏的目标是尽可能久的玩下去，合并出最大的方块。</p><p>最初我尝试用PG来训练这个看似简单的游戏。每一步，都视为1点奖励，如果失败则给予-1000惩罚。算法很快习得了一个偷懒的方法，每一步都进行无效的移动，以此来苟延残喘。于是将无效的移动操作，视为重大的失误，也同样给予-1000的惩罚。算法很快学会了在一个局面下的有效移动操作。但这个游戏，哪怕只是随机的移动也能够取得一个普通的结果，如果要突破极限，则需要使用一些特殊的策略，我期待算法是否能在训练中学会这些策略。</p><p><img src="/img/2048/pg.gif" alt="初次训练，类似随机运动"></p><p>对于这个游戏，达到2048，需要大约500次移动，达到4096，则需要1000，达到1M，也就大约需要20多万次移动，达到4M，则需要上百万次移动。每到达一个新的难度，面临的局面都不同，之前所习得的经验就不一定继续有效了。2048游戏是一个比围棋要简单很多的游戏，围棋拥有更多的选点，2048只有4个操作选择。他们的主要区别在于围棋一般在100多手内结束，而2048的游戏时间则近乎无限长。理想的游戏结果如下图所示：</p><p><img src="/img/2048/perfect.png" alt=""></p><p>这一游戏是存在理想玩法的，经过很多局的游戏，我已总结出一些经验。但是这些经验是感性的，很难使用逻辑规则表达出来，很多时候是凭直觉的。我手段操作达到了512K的结果，虽然我依然可以挑战更高的游戏记录，但显然我不能将如此多的时间浪费在滑动手指上。这也是我要编程解决这个问题的初衷，但是强化学习算法，只能在一次次的失败中得到教训，可是这个游戏的特点是，训练的越好，游戏时间越长，获得失败经验的成本就越大。所以无论该算法在理论上是多么的正确，但在实际操作过程中已经变得不可行了。</p><p>DQN、PG等强化学习算法的基本过程是根据系统给予的奖励，努力最大化收益。但是对于一个没有明确获胜终点的系统，如果验证训练结果的有效性却是一个非常大的问题。由于强化学习本质上是通过过往的经验来调整自己的策略的，如果有明显的获胜路径，则算法可以有充分的胜利经验可供借鉴。但如果目标是永远安全的运行下去，没有获胜的路径，只有失败的惩罚，那么算法只能在有限的教训中得到学习。假设我们正在训练一个自动飞行系统，获取每一个经验教训的成本都非常巨大，强化学习在这一方面的应用，必须要搭配一些人类的理性评估作为辅助，但是将人类的意识转化为可以实施的程序逻辑又是非常复杂的事情。</p><p>如果我们训练的是一个自动驾驶系统呢？在未来无人驾驶会应用的越来越多。无人驾驶的安全性会很快超越人类，随即人们期望可以进一步提升驾驶的平均速度或其他一些智能驾驶的指标。因为无人驾驶的安全性已经超越了人类，所以无法再依赖于人类的驾驶经验给予其帮助，只能依赖于自身驾驶中的经验（尤其是事故）作为训练依据。那么这时这个系统还可能是安全的吗？</p><p>在未来的相关强化学习领域，一个好的环境模拟系统、事故全息信息的采集和共享系统，才是提升人工智能的关键，而不是算法。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;近日尝试使用强化学习解决8x8大小的2048游戏。游戏环境是一个8x8的方格，环境每回合随机生成2个方块，方块的值为2或4，AI的决策空间是上、下、左、右四个操作，所有方块都将向所指示的方向堆叠，如果两个相邻的值相同方块在堆叠方向挤压，则这两个方块合并为1个方块，值是两个方
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大众想象如何毁掉生活？</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2020/03/19/how-mass-thinking-works/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2020/03/19/how-mass-thinking-works/</id>
    <published>2020-03-19T05:48:06.000Z</published>
    <updated>2023-05-21T06:33:45.191Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>勤劳致富、知识改变命运，这在很多年里是人的信条。</p><p>如果说中国的贫富差距问题，都是政府的问题，我觉得是不恰当的，中国的贫富差距深层次的原因在于民众的思想。大众在思想上并没有真正的完成社会主义改造，很多人只是迫于形势暂时屈从于社会主义集体思想，但本质上并没有放弃发家致富的思想。依然是用私欲在驱使自己，与那些真正拥有共产主义理想甚至愿意为之献生的人是完全不可以相提并论的。这种思想的不同自然会导致经济制度的不同。</p><p>资本主义本质上是一种达尔文主义，也就是物竞天择、适者生存的那一套说辞。其漏洞是把人作为独立个体看待忽略了人的社会性，也忽略了人的思想是可以改变的而基因只能突变这种本质区别，这些本质的区别使达尔文的生物进化过程不能够直接的套用于人类的思想演化过程。生物只能依靠随机的不可控的突变来进化，但是人类可以在伟大的哲人带领下通过思辩来改造大众的思想进而改变社会制度。</p><p>历史已经证明，只要一种思想能够被普遍的接受哪怕是错误的思想，都会引起社会巨大的改变，比如各种有神论的宗教。而有些思想即便他是更加正确的，只要不能够被大众接受，也就依然无济于事，比如墨子的思想。孟子曾经说过，杨朱和墨翟两个人的言论充斥天下，天下人要么信奉杨朱的思想，要么信奉墨翟的思想。孟子还说：杨朱为我，是无君也，墨翟兼爱，是无父也，无君无父，是禽兽也。杨朱是讲利己主义的，如果拔他小腿上的一根毛能够有利于天下的话，他也不会拔。杨朱这个人留下的话不多，主要是其他诸子骂了他，所以他有些话留了下来，很明显当时是个显学。列子杨朱篇上记载，有人问，做人干嘛要求名呢？杨朱说：求名为了富。又问：已经富了，为什么还不停止呢？答：为贵。又问：已经贵了，为什么不停止？答：为死。（可能是指为了厚葬）。又问：已经死了还为什么呢？答：为子孙。各位看看，杨朱的思想是不是符合世界上大多数人的想法呢？尤其是当代的中国人，所以诸子们没有不鄙视杨朱的。国人以前比较贫穷，有些人因为贫穷而自卑，以为富起来就会受人尊重，但是最后发现，富起来之后，人家照样瞧不起你。为什么呢？这个问题是值得思考的。有些人则不同，即使贫穷却依然受到全世界的尊敬，比如墨子。</p><p>除了孟子骂过墨子，其他人都是尊敬墨子的。我想孟子也不是要骂墨子，而是为了捍卫儒家思想不得已的反击，因为墨子反对礼乐，反对亲疏贵贱。但事实上儒家和墨家有很多共同的价值观，儒家大同社会的理想和墨家思想几乎没什么区别“大道之行也，天下为公。选贤与能，讲信修睦。故人不独亲其亲，不独子其子……是谓『大同』。”，“今大道既隐，天下为家。各亲其亲，各子其子；……是谓『小康』”。这些话是什么意思呢？意思是不是我们不喜欢墨家，而是墨家实现不了，我们只能暂时降低一下要求，追求小康。所以说儒家是一个妥协的理论，但妥协多了，就会出问题。那些读书人，一旦飞黄腾达了，就过上了“精英”的生活，哪里还会有什么大同的理想呢？妥协只能让不合理的制度继续存在下去，直到达到社会承受的极限才会发生革命。当然儒家也是支持汤武革命的。所以儒家思想是既妥协又革命的，这样究竟好不好，这个我们可以讨论。</p><p>墨子认为，你要爱你的父母，最好也爱别人的父母，那么别人也会爱你的父母，这样就可以交相利，兼相爱。有些人是认为人都是怎样的，所以我也要怎样。而墨子认为这样更好，所以你应该这样。比如墨子也有天志明鬼的思想，教人信鬼神，墨子是怎么证明的呢？墨子认为人如果信鬼神的话，会有所敬畏，行善去恶，还能联络感情，加强团结。依然是认为信鬼神更好，所以人应该信奉鬼神。墨子的思想都是从对整个社会更有利的角度去分析，然后认为人应该是什么思想的。因为墨子的思想逻辑严谨，加上墨子本人身体力行，所以墨子的门徒全都是信仰坚定，赴汤蹈火，死不旋踵。墨子的组织是可以存在的，但这种组织的存在建立在墨家的共同信仰基础上，如果没有这种共同信仰，这种组织也就无法存在了。简而言之，你相信，他就会实现，你不相信，他就不会实现。庄子天下篇评价墨子，“其生也勤，其死也薄，其道大觳，使人忧，使人悲，其行难为也，恐其不可以为圣人之道，反天下之心，天下不堪。墨子虽能独任，奈天下何！”。他认为，墨子的道太惊人了，使人担忧，又使人悲哀，与天下人的想法都是相反的，墨子你虽然能吃得了那些苦，对天下又有什么办法呢？</p><p>庄子的评价不是没有道理，天下人不信墨子，害怕受墨子之苦，那么天下人的结局是什么呢？不受墨子之苦，就要受秦法之苦。商君有法，墨子也有法。商鞅的法是等级制，墨子的法是平均制、供给制。（引用一个故事：墨者巨子腹，居秦，其子杀人。惠王曰：‘先生年长矣，非有他子也，寡人已令吏勿诛矣。’腹对曰：‘墨者之法，杀人者死，伤人者刑，王虽为赐，腹不可不行墨者之法。’遂杀其子） 商鞅和墨子没有能够相互辩论，但是曾经有两位湖南人就此事发生过巨大的分歧。</p><p>人们没有选择墨子之法，选择了商君之法，秦国一统六国。对商君之法不满意，高祖斩白蛇而起义。汉初信奉道家的自由主义，自由主义导致豪族逐渐产生，国力削弱。汉武帝随后又开始拿出妥协的儒家，无论是举孝廉还是九品中正，还是科举，但依然向着门阀社会不可逆转的滑落了下去，虽有赤眉起义、黄巾起义依然不能阻止。然后是五胡乱华，几乎是亡国灭种。按照天下人心自然发展下去，结果就是如此。西晋的石崇富可敌国，名士王导和王敦去他家作客，石崇让美人劝酒，如果客人不喝，石崇就会杀掉美人。王敦根本不管这一套，就是不喝，石崇连杀了三个美人，他仍然不喝。王导责备王敦，王敦说：“他杀他家的人，和你有什么关系？”人已经彻底沦为了奴隶，成了某些人的私有财产，而这些知识分子也对此是无动于衷的。</p><p>墨子被人遗忘了很多很多年，统治者绝对不会提起墨子。商君之法和儒家的妥协，可以保证社会稳定几百年，然后再重来一次。天下人总是不愿意放弃自己的幻想，以为自己有一天也可以王侯将相，或者如石崇富可敌国，抑或如王谢名士风流，只有发现权、利、名都与自己无关时，依然不能醒悟。其实他们不知道，就算是石崇等人，也都没有什么善终，为什么还要抱这种幻想呢？无论是举孝廉还是科举制，无论提供怎样的晋升阶梯，这种旧制度的修修补补都进一步延长了这种旧制度。直到一场全球范围的更大的战国乱世出现，才有人提出了和墨子类似的主张，那就是共产国际。但是，只要天下人心未变，墨子之道，就永远没有实现的一天，人类就必须困在相互倾轧的循环中万劫不复。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;勤劳致富、知识改变命运，这在很多年里是人的信条。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果说中国的贫富差距问题，都是政府的问题，我觉得是不恰当的，中国的贫富差距深层次的原因在于民众的思想。大众在思想上并没有真正的完成社会主义改造，很多人只是迫于形势暂时屈从于社会主义集体思想，但本质上并没有放弃发
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>伴生基因与伴生文化</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2020/03/19/associated-culture/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2020/03/19/associated-culture/</id>
    <published>2020-03-19T03:59:00.000Z</published>
    <updated>2023-05-21T05:53:58.098Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>因为智齿不影响自然选择，所以智齿会一直存在于人的口中。那么和智齿一样，还有很多的特征也伴随着人类的演化流传了下来。</p><p>人为装饰越多，问题越多。人为装饰导致一个错误的基因得到了遗传。</p><p>天启宗教是现代文明的伴生文化。</p><p>现在继承中国传统文化，你继承和恢复的可能不是中华文化，而是中华文化的伴生文化。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;因为智齿不影响自然选择，所以智齿会一直存在于人的口中。那么和智齿一样，还有很多的特征也伴随着人类的演化流传了下来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人为装饰越多，问题越多。人为装饰导致一个错误的基因得到了遗传。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天启宗教是现代文明的伴生文化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在继承中国传统文化
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>完整地理解道家思想和达尔文主义</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2020/03/19/complete-understanding-of-darwinism/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2020/03/19/complete-understanding-of-darwinism/</id>
    <published>2020-03-19T03:59:00.000Z</published>
    <updated>2023-05-21T05:31:29.266Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>看到标题，有的人可能会奇怪，为什么要把道家思想和达尔文主义并列。我这里简单引用几句话大家就明白了：“圣人处无为之事，行不言之教”，“天地不仁，以万物为刍狗；圣人不仁，以百姓为刍狗”，“道常无为而无不为，侯王若能守之，万物将自化”，“其政闷闷，其民淳淳；其政察察，其民缺缺”，“圣人之道，为而不争”，这些都是道德经里面的话，道家是崇尚无为的，认为万物可以自化。再看看达尔文的进化论：“物竞天择，适者生存”，是不是同一个道理，我们都知道进化论不是基督教的信仰，而当时的欧洲的有识之士普遍对中国文化有所研究，达尔文的思想是不是受道家启发呢？暂时不得而知，但是逻辑是一样的。除了达尔文，还有重农学派提倡的放任自由的经济制度，亚当斯密的自由市场理论，都是和道家思想类似的。还有一句话中国人比较熟悉“不管白猫和黑猫，能抓到老鼠就是好猫”，这句话是为了证明市场经济合理性的。显然，以上思想都是可以归为一类的。</p><p>四十年前，有人提出要全面的理解伟人的思想，并在伟人著作的选集中增加一篇《反对本本主义》，并强调“实践是检验真理的唯一标准”，当然“实践论”也依然是伟人的名篇，但说法却不是这个说法，《实践论》强调的是“理论要结合实际，经验是理论的前提”是有很深的哲学方法论的，但是“实践是检验真理的唯一标准”这句话则有着强烈的成王败寇色彩。但必须承认这些话都是非常雄辩的，观点是非常有力的。于是受此启发，也就写了这篇“完整的理解道家思想和达尔文主义”。我认为，道家思想和达尔文主义是右派的最根本的理论基础，这是他们雄辩的部分，而他们错误的部分则是未能完整的理解道家思想和达尔文主义。</p><p>儒生和道家的争论。。。。汉景帝也是很没出息，他应该说如果朕做出违背人民的事情，也会受到一样的下场。这个道生的意思，就是君王再坏也是君王，臣下也不能弑君。这个感觉就像，有钱就是厉害，贪污也是人家的本事，口气是不是很像？就很明显没有真正理解道德经，汤武革命正是天地不仁以万物为刍狗的合理性结果。而圣人不仁所以百姓为刍狗的百姓，显然是包含贵族在内的，那时如果说下等人那叫做黎民，不叫百姓，有姓的都是贵族。所谓以百姓为刍狗，就是不管你是王公贵族还是黎民百姓，在圣人眼中都是刍狗，都是平等的。我这么解释也许有人会认为我是附会老子的意思，那么我们看看庄子的思想是什么。庄子是道家仅次于老子的重要人物。庄子在齐物论充分表达了什么叫做以万物为刍狗，那就是万物都是平等的，没有高低贵贱之别，这样怎么会存在一个不可以被推翻的君主呢？</p><p>社会达尔文主义的普遍错误。</p><p>进化论的翻译有问题，应该翻译为演化论。</p><p>演化论的意思是，把你丢到大草原上，你要么成为狮子，要么成为鬣狗，或者成为斑马，把你丢到猪圈里面，你必须变成一只猪才是适应环境的。把你丢到猪圈里面，你还想做人可以吗？按照演化论的规律来说，你在猪圈里面做人，就会饿死。演化论没有错，但把在猪圈里面做猪当作理想社会，那就是你的错了。</p><p>庄子在达生篇有一个小寓言，祭祀官穿着黑色礼服，一本正经地来到猪圈，劝说猪：“你干嘛厌恶死亡呢？我要饲养你三个月，然后戒十天，斋三天，用白茅作垫席，准备一张雕绘精美的案几，把你摆在上面去祭祀神灵，那么你愿意做吗？”替猪着想的话，一定会说，这样还不如拿糟糠喂养它，把它关在猪圈里呢；为人自身考虑的话，假如活着能享有高官厚禄的尊贵，死了能用华丽的装载灵柩的车子拉着，下葬时享受豪华的棺椁，那么就会去做。替猪着想的话，那就抛弃白茅彫俎；为自己打算就拼命追求轩冕腞楯聚偻。人与猪的不同之处是什么呢？庄子的意思很明显，追求自由，不是让你们在那里自我摧残的，连猪都知道不该追求那些虚头巴脑的东西，人干嘛要整那些没用的呢？</p><p>道家思想从来都是讲为而不争，而不是自由竞争。什么叫为而不争，我觉得和孔子说的君子和而不同，是一个意思。孔子说，君子和而不同，小人同而不和。小人都是一个样的，整体就知道争。君子呢，努力做事，但是从来不争。</p><p>丛林法则的有效的基础是绝对公平的游戏规则。基因的进化是不可以父传子的，更是不可以窃取公器的。达尔文主义是个体的竞争，田径比赛，高考，并且要禁止开小灶，才能达到优选优育的目的。公平是进化论的基础。关于生育部分也就不多说了，达尔文主义也要求一部分人应该多生育。基督教的一夫一妻制根本就不符合进化论的思想。在一夫一妻制下谈社会达尔文主义是没有意义的，因为你再怎么竞争也没有扩大你的遗传优势，没有遗传优势也就没有所谓演化。</p><p>优胜劣汰是市场经济的常用话语，但究竟是优胜劣汰还是劣币驱逐良币，我觉得要一分为二的看。大量的事实已经证明在没有强力监管的情况下是劣币驱逐良币而不是优胜劣汰。比如说，环境污染，那肯定是不治理污染的成本低，驱逐主动治理污染的，抄袭盗版的成本低驱逐自主研发的，无视劳工人权的成本低驱逐福利优厚的，官商勾结的成本低驱逐合法经营的。</p><p>人与动物最大的区别之一就是人可以制定规则，也可以改变规则，但动物无法改变人类给他们制定的规则。既然人有了动物所不具有的制定规则的能力，那么人类就应该制定一个属于人类的规则，而不是给人类制定一个动物的规则。</p><p>老子强调，为而不有，功成而弗居，老子是反对私有财产的，老子也是反对物质享受的。那么消费主义就不符合道家思想。</p><p>完整的理解猫论。不管白猫黑猫抓到老鼠就是好猫。这里的猫和老鼠究竟指什么？白猫黑猫是计划与市场，老鼠就是目标，这个目标是什么？这个目标是社会主义。让一部分人先富起来，这个目标就是最终实现共同富裕。如果你认为老鼠是一部分人先富起来，那么就大错特错了。</p><p>为什么闲的没事写这些玩意儿呢？因为市场竞争挺无聊的，以我们这些智商和那些蝇营狗苟的人竞争，一群野狗争抢食物，对外杀敌的时候，没多少输出，抢起食物来却非常起劲，我们的力量是用来对外的，不是用来对内的。还是老子那句话，为而不争。搞内部倾轧的竞争，厚黑学，对有修养的人来说，是很丢脸的一件事。</p><p>孔孟为什么伟大，因为孔孟肯定了革命的合法性。为什么要批孔呢？因为儒家已经被后生所篡改，将忠君变成了儒家教条的一部分，其实儒家一直认为民为贵、社稷次之、君为轻，而且肯定汤武革命，既然肯定汤武革命就不可能把忠君作为教条，即便董仲舒的天人感应，五德终始，也是劝喻君王，不好好干就要下台。但是后来儒家被偷换概念，成为了精英的代名词，这个转换与科举制有一定关系。也就是通过垄断知识来垄断权力，皇权与知识分子结成了牢固的联盟，这个在宋朝发展到了顶点。所以文革批孔，批的其实是精英意识，而不是批的革命意识。</p><p>汤武当然可以革命！</p><p>今天的新儒学复兴，一定要注意甄别，复兴的是精英意识还是革命意识，如果是精英意识，那么就要毫不留情的打倒他，如果是革命意识，那么说明就领悟到了儒家的精髓，就可以拥护他。</p><p>明朝时，儒生们积极的评议朝政，只可惜明朝仍然有很多制度上的缺陷，还是覆亡了。明朝覆亡后，孔孟的精神没有消失，西移到了法国。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;看到标题，有的人可能会奇怪，为什么要把道家思想和达尔文主义并列。我这里简单引用几句话大家就明白了：“圣人处无为之事，行不言之教”，“天地不仁，以万物为刍狗；圣人不仁，以百姓为刍狗”，“道常无为而无不为，侯王若能守之，万物将自化”，“其政闷闷，其民淳淳；其政察察，其民缺缺”，
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2019年度预测：新思潮的前夜</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2019/12/25/2019-predict/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2019/12/25/2019-predict/</id>
    <published>2019-12-25T02:38:44.000Z</published>
    <updated>2023-05-21T06:17:21.822Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们正站在世界巨变的前夜，这个巨变将以我们意向不到的方式出现。</p><p>美国会倒下，但我们不知道美国将会如何倒下。中美最根本的战争在金融领域，人民币国际化就是在争夺全球铸币权份额。美元可能会崩溃，但中国拥有的大量美元资产需要安全置换。如果美元霸权能够缓缓的衰落，对中国的影响最小，如果美元霸权骤然终结，也将对中国带来冲击。</p><p>在现在的国际环境下，依靠出口拉动经济的方式是不可持续的，最重要的是提振内需，但目前老百姓手里没钱，内需也拉不动。所以现在必须要平衡贫富差距。缩小贫富差距就要有人掏钱，因此有钱的人都想着抽逃资金。严打不仅稳定社会治安，也会收回大量不法收入。</p><p>房价不会大涨也不会大跌，上涨会让还没买房的人不满意，下跌会让已经买了房的人不满意，所以就锁住，不涨不跌。房子已经进入了计划时代，就像火车票必须凭身份证购买来抑制黄牛是一样的。信息化使计划经济具有了更大的可行性。即使通货膨胀了，房价也不会涨，因为已经不再是市场化环境了。所以本质上，房价在缓缓下跌。</p><p>需要优化财富分配，医疗养老之类的福利会加强，教育科研投入会加大，贫困人口持续扶贫。</p><p>大量高科技依然掌握在欧美手中。中国的普及教育很好，但是高等教育与欧美差距较大，教育改革也是困难重重。仅从本人专业来看，编程语言、操作系统、深度学习框架，都是美国人的。</p><p>生产过剩、人工智能，会影响就业率。新增人口下滑，老龄化加速。</p><p>创业会越来越难，基本上属于解决就业的公益事业。体制内、大平台的职工相当于新的铁饭碗，同时临时工也会越来越多。</p><p>创业的最佳阶段是GDP高速增长的阶段，只要入局基本都有得赚。如果宏观上的财富没有增加，那么创业相当于是在存量市场与其他人竞争。除非有压倒性的武器，找到可以战胜的敌人，否则不要创业。海外市场机会较大。</p><p>创新是有闲阶级特权，有闲不一定是非常富有，但需要有一份保证基本生活的、时间投入少的收入，即“睡后收入”。如果创新可立刻获得回报，则可以进入增强回路循环。</p><p>随着机器人取代越来越多的低端就业，UBI即无条件基本收入的概念会被越来越多的人接受。今年参加美国总统竞选的杨安泽使用了UBI的口号，别人问他钱从哪来，他说向富人收税。桑德斯再次参加大选，美国民主社会主义近年快速崛起。</p><p>传统发达国家因为后发国家的追赶，导致本国产业受到影响，就业率下滑。从而产生越来越多的社会运动，希望获得更高的社会福利，有的地方甚至为了几毛钱的地铁涨价就闹了起来。但这些国家由于债务压力已经很大，经济环境恶化，无法给到更多的社会福利。富人们则利用国际避税手段，来躲避社会责任。一场全球性的萧条和左派革命正在酝酿，那些小政府的发达地区问题最严重（比如香港、韩国是小政府、新加坡是大政府）。</p><p>中美的竞争不会转化为热战，因为中国不想打，美国打不赢。中美握手后，将联手打击国际避税，共治天下。</p><p>资本因其可以转移，在国际共运中，虽然一部分资产被没收，但更多的则逃到了避风港中。苏联解体、改革开放也使大量的公有资产再次被私有化。美国衰落将使资本最大的避风港消失，所有的资本都将处于监管之下。</p><p>中国国内思想分歧增大。近几十年的高速增长，右派认为前人有罪，自己有功，而问题则留给后人处理，大力宣传，所以右派思想居主流。近十年文革一代领导人上台，左派思想逐渐兴起，加之贫富差距、环保、贪腐等问题的存在，助推了左派思潮的壮大。我也是因为近几年的反腐、扶贫、强军才开始重新认识这个国家。</p><p>如果说这一代领导人的思想是在文革中形成的话，那么下一届领导人的思想又是在何时形成的呢？文革给中国续了命，修正主义则给苏联送了命。戈尔巴乔夫说“我们是苏共二十大的孩子，苏联六十年代的历史对我们影响很大”，六十年代的苏联就相当于八十年代的中国，赫鲁晓夫教出了戈尔巴乔夫，戈尔巴乔夫一手送走了苏联。下一届领导人是左还是右？改革开放中形成的利益集团是否已经可以左右政治格局，形成类似日韩的财阀统治？这是未来最大的不确定因素。</p><p>正因为这是未来最大的不确定因素，所以伟人在晚年才要发动文革。不断受人非议的文革，完成了一代人的政治教育，奠定了一代人的思想基础，顶住了世界范围的社会主义颠覆潮。伟人看得太远了，我们无法企及。但是我们虽然顶住了颠覆，却也经历了改革，大量国有资产被私有化，形成了利益集团。几十年过去了，人心不古。既得利益者一定会想方设法垄断政治权力，不加控制结局与明朝无异。解决方案伟人都说过了，而我们首先要做的就是正确评价文革。反对文革的人常拿文革中的极端案例来举例，犯罪案件每个时代都有，我们要注意到文革时期的犯罪率是远低于改革之后的，即便把群众运动中极端案件算上，也比改革之后的犯罪率低。就连当时“受迫害”的人都没有反对文革（比如现任领导人），那些不了解文革的人又凭什么反对呢？妖魔化文革的本质就是妖魔化群众运动，从而顺理成章的剥夺了民众的政治权力。</p><p>扯远了，看来可以写的主题有很多。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我们正站在世界巨变的前夜，这个巨变将以我们意向不到的方式出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国会倒下，但我们不知道美国将会如何倒下。中美最根本的战争在金融领域，人民币国际化就是在争夺全球铸币权份额。美元可能会崩溃，但中国拥有的大量美元资产需要安全置换。如果美元霸权能够缓缓的衰落，对中国
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://guileen.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>企业是如何运作的？</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2019/02/04/how-company-works/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2019/02/04/how-company-works/</id>
    <published>2019-02-03T16:39:36.000Z</published>
    <updated>2023-05-21T05:14:10.010Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我一直很好奇人类社会是如何组织运作起来的，在历史中我们王朝的更迭，在现在一家公司的成败。我们很幸运，如果我们希望成就一番事业不再需要像古代的野心家那样，一定要冒着杀头的风险才能获得，也无需像古代的官僚一样必须依附于一个人情系统才能生存。因为现代的法律和企业制度给我们提供了必要的保护。</p><p>人是一个社会性动物。因此人与人之间进行是系统性的对抗。于是人们结成集体，依靠集体的合力获取胜利，使每个个体获取大于单独行动的收益。因此企业首先是一群人集体谋利的手段。我们不能否认这一点，不能将所谓情怀、价值观放在集体谋利手段的更优先的位置。即便有一个组织的确是将其价值观置于最优先的位置，那么只能说其价值观代表了这个组织的最高利益，而价值观是手段，利益才是目的。</p><p>当劫掠能够产生比生产更大的收益时，草原上原本松散的社会结构，就会很快结成联盟，经过仪式性的战争选出头领，带领大军南下，劫掠中原。驱动他们凝结在一起的力量就是谋生。当他们凝聚在一起之后，他们劫掠的资源可以支撑他们更大的野心。十三世纪，蒙古帝国迅速的崛起，横扫亚欧大陆，令人惊叹。蒙古帝国既没有大英帝国先进科技，也没有中国、欧洲先进的思想，也没有丰富的资源，是什么让他们成就了如此伟业？</p><p>最新的考古学证据表明，成吉思汗崛起之时，漠北草原迎来了15年的持续降雨和温和天气，温和的天气带来了丰富的牧草，丰富的牧草带来了充沛的战马。而战马是当时最重要的战略物资。这一切都给蒙古帝国的崛起创造了条件。但我依然想知道一点，如果条件适宜，这一切是必然会产生的吗？</p><p>我的答案是，如果一个民族的人数达到了临界值，并且当时的条件适合这个民族崛起，那么这个民族一定会崛起。一定有一些民族错过了他们的机遇，那么这些民族甚至将因此失去其原本所拥有的东西。为什么需要一个临界值？这个临界值是用于确保有足够多的竞争者，而最终胜出的竞争者将带领这个民族走上崛起之路。</p><p>在战争这件事上充分的体现了集体的力量是大于个人的，而如果成功，领导者的收益也必然是大于普通个体的。那么又有一个问题，既然领导者的收益最大，为什么一个集体之中参与领导者竞争的只有一小部分人，而不是全部？原因很简单，参与领导者竞争是存在巨大风险的。不同的人选择了不同的风险收益比，总体来说这个风险收益是均衡的。每个人都是由自己的禀赋做出了选择，而那些选择参与领导者竞争的人，正是由其先天性格禀赋所决定的，他们对于未知与冒险有着天然的适应性。他们未必是群体中最强壮、最聪明的人，也未必是群体中最勇敢的人，但他们是群体中最有魄力的人，魄力是一种综合的能力，他使整个集体朝着同一个方向前进，并扫除那些阻碍集体向前的障碍。他使集体围绕在他的周围，他个人就代表了集体。在一个由众人构成的战车面前，个体的聪明、勇敢，都是微不足道的。</p><p>当有了核心之后，这群人就不再是松散的个体，集体从这一刻诞生，他们以集体的名义捕猎，而后分配。</p><p>一个领导者需要几名得力的助手，才可以统御整个系统。每个系统都是多个组件所构成的，</p><p>一家公司的员工，并非都属于一个集体，正如一个王朝，并非所有人都属于王朝组织，</p><p>对于一个组织来说，相比于个体是一个更加不稳定的系统，必须要更大的能量才能维持其稳定的存在，否则组织将走向覆灭。因此获取更大的能量就是这个组织必须要解决的一个问题。对于一个人类社会组织，我们可以用财富来对应这种能量。财富只有两种方式获取，第一种是创造，第二种是掠夺。决定采用哪一种形式并不由这个组织的道德水平决定，而是由收益成本比决定，如果创造财富的收益比更高，则选择创造财富，如果掠夺财富的收益比更高则选择掠夺财富。人们看到这一说法可能会不以为然，或者想当然的认为掠夺财富的收益更大，事实上掠夺财富要承担巨大的风险，因为每个组织都为自己的财富设置了各种保护。获取到的财富可以用于进一步扩大组织的边界与能力，当获取财富的速度不足以支撑更大的组织结构时，组织的边界将稳定或者减少。比如蒙古人用他们的军事力量征服了一个又一个城市后，又将掠夺来的物资和人力融入到自己的组织中。使组织进一步扩大。</p><p>当我们说掠夺财富时，并非一定单纯指蒙古人式的野蛮掠夺，现代社会也存在着很多形式合法的掠夺，比如金融系统，比如各种服务平台的服务费，竞争对手之间争夺市场份额等。不得不说，在一个竞争激烈的红海市场中，掠夺能力才是王道，而创造只是为他人做嫁衣。</p><p>一个企业永远要将争夺市场当作最核心的能力，正如一个王朝不能忘了战争的重要性。</p><p>金融和法律框架下的进行的，离开了法律的保护，我们所拥有的财富都是泡影。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我一直很好奇人类社会是如何组织运作起来的，在历史中我们王朝的更迭，在现在一家公司的成败。我们很幸运，如果我们希望成就一番事业不再需要像古代的野心家那样，一定要冒着杀头的风险才能获得，也无需像古代的官僚一样必须依附于一个人情系统才能生存。因为现代的法律和企业制度给我们提供了必
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>机器的意识</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2018/06/01/conscious-of-machine/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2018/06/01/conscious-of-machine/</id>
    <published>2018-06-01T03:49:41.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.849Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>机器学习当下是非常火热的课题，大量的模型被设计出来令人眼花缭乱。诸如SVM，随机森林，贝叶斯网络，神经网络只不过是这个领域的基础知识，在这些基础方法之上的各种优化分支方法更是数不胜数。大量的所谓机器学习的研究者，在某个问题上，通过对现有方法的小修小补，达到了一些微不足道的提升，或仅仅是对几种模型／优化方法／特征分析／问题领域进行一些常规的比较分析，便可以一本正经的发布一篇学术论文。为了这些方法应用到实际的工程中时，通常需要消耗大量的人力用于前期的数据分析和处理，这一过程被称为“特征工程”。对于此类人员的专业度要求非常高，需求量也非常大，因此这类人才的溢价也非常高，以致于一个刚刚毕业的研究生的薪酬可以轻松超越一个有多年经验的软件工程师。然而这类人力工作通常并没有太多的创新性可言。这是在当前的科技背景下产生的独特的现象——一大批资质平平的智力工作者受到了疯狂的追捧。这一现象必然在机器学习真正取得突破性进展后终结，本文将讨论突破性进展可能的方向。</p><p>科技发展有两种驱动力，其一是资本对于更高生产力的追求，其二是纯粹的为了智力上的满足感或是对于某种超自然信仰而展开的对于真理本质的追求。前者更长于将科学成果转化为实际应用，而后者才是实现技术爆炸的真正内核。机器学习领域也是如此，目前正处于科学成果转化的高峰期，是基于前些年的一些基础研究进行的转化。但也是瓶颈期，因为我们感受到了现有方法的局限。目前人们对于人工智能的态度行业内外的看法截然相反：业外的人大部分担心人工智能将超越、统治甚至毁灭人类，业内大部分则恰恰相反。因为专业人士更加清楚，现有方法大多是非常愚蠢的，所谓智能不过是一种魔术。你一定体验过魔术被揭秘的感觉，这就是我兴致勃勃的了解了许多机器学习方法后的感受。可以很负责任的说，我们距离人工智能的本质还差的很远很远。大部分的人醉心于如何更好的表演魔术，只有很少的人去追求真正的本质，而这些追求本质的方法如果在魔术表演上不够精彩，是很容易被忽视的。</p><p>人工智能概念最早由约翰·麦卡锡（John McCarthy，1927年9月4日－2011年10月24日）在1956年由他自己召集的达特矛斯会议上提出的：“人工智能就是要让机器的行为看起来就像是人所表现出的智能行为一样”。这是人工智能的早期定义，人们后来意识到这个定义忽略了强人工智能的可能性。所谓强人工智能是指机器拥有真正的智能而不仅仅是“看起来像”，与之相对的则被称为弱人工智能，而目前实现的都是弱人工智能。这引发了一系列的哲学问题——什么是智能？强人工智能是否有可能实现？强人工智能是不是人类的灾难？即便我们出于伦理和人类安全的考虑，不追求实现强人工智能，而只是追求弱人工智能的“看起来像”的目的，也不得不借鉴强人工智能的思路，也就不可避免的不断的朝着强人工智能方向前进。本文不讨论人工智能是否对人类构成威胁的问题，仅从方向和方法上讨论强人工智能的可行性。</p><p>人工智能本质上属于仿生学范畴的。智能本身就是很复杂的，而人类仅能认识到自己的智能，不可能理解龙虾或者外星人的智能。所以对人工智能本质的追求，应该是对人类自身深入认识的过程。并且这种认识不能仅仅停留于哲学解构的层面，必须通过工程手段加以重新建构，我们用哲学上和工程上都能理解的语言进行表达，而这种语言我们称之为模型。</p><p>人类智能可划分为一些层次，无意识的精神、意识、自我、逻辑、知识、表达、知觉、经验。这些划分并不存在清晰的界限。通过真正的智能与现有弱人工智能的比较，我们可以更好的理解这些概念。</p><p>当AlphaGo轻松打败人类棋手时，人类棋手感到压力、恐惧、伤心、绝望。我们为AlphaGo的棋艺感到惊叹，但事实上二者在智能上相比，人类棋手的情绪反应才是真正令人惊叹的。AlphaGo不会为胜利而感到骄傲，也不会为失败而羞耻，他不会为存在而感到快乐，也不会为消失感到痛苦。他甚至根本没有想要胜利的欲望，更不会有人类各种复杂的情感。这些就是无意识的精神，精神在不自觉的驱动着我们的意识，或纵情声色，或知耻而勇，或趋利避害，或舍生忘死。虽然我们看起来是由理智所控制的动物，但精神不受理智的控制。这点在恋爱中的人身上尤为明显，即便他们的理智告诉他们不要对另一方过于依恋，但他们却无法控制自己所思所想。对于音乐的感受也是类似的，不过是不同频率的声波的组合，竟能使人不由自主的感到快乐或悲伤，多么的神奇。生物学家认为，当多巴胺分泌增加时，人就会感到快乐。多巴胺是一种神经传导物质，这就像是给神经系统的奖励，以刺激我们更加努力的工作。但这并不能解释快乐的本质，我们可以想象我们给车添加了燃油和润滑油，这相当于是给了车奖励，但是车并不会感到快乐。我们在训练AlphaGo时，每次他获胜，我们也会给他一个反馈，告诉他这次做的结果不错，他就会更加靠近这个结果，但他并不会感到快乐。那么为什么多巴胺分泌增加人就会感到快乐呢？显然多巴胺不是快乐的本质，只是快乐的使者而已。</p><p>人类诸多行为有可能是后天习得的，但有些则是在被创造时就存在的。食欲、快乐、痛觉、饥饿感、自我、对母亲的依恋，这些都是与生俱来的。所以我们可以认为某种无意识的精神在母体中被创造时就存在了。但是从那一刻这种精神开始存在呢？我们很难想象单细胞状态的受精卵拥有这种精神。当基因代码一层层展开，从单细胞到多细胞，脊椎动物，鱼、两栖、哺乳类、灵长目、人科、智人属的基因片段开始逐步表达，胚胎的结构从简单到复杂，直到降生时我们依然没有发育完全，经历长时间的幼态持续，青春期，我们更多的情绪和欲望被展现出来。当我们回忆我们成长阶段的各种性格变化，这一切究竟是在哪一刻如何产生的呢？我们可以肯定这种精神不是来自于单一的细胞，而是来自大量脑细胞的集体创造。在我们大脑中有一个部分，是在基因中硬编码的部分，做出一些基本的身体机能感受判断、审美判断、情感判断。这部分不受理智控制的部分，我们称为精神。如果没有这种本能的精神，我们的智力也就没有了用武之地。我们可以设想任何的人工智能程序，必须拥有某个目标，这就是他的欲望，在欲望被满足时会得到某种激励。但人类的欲望是如此的不同，在欲望被满足时得到的奖励感受也是如此不同。他不是一个简单弱人工智能所能解释的，以梯度下降法举例：当错误率很高时，函数会修正自己的参数朝着错误率更低的方向前进一小步，直到错误率不再有明显下降。错误率最小是他的目标，但是这个函数是如此机械，我们不可能他是有精神的。</p><p><em>精神是目标，但目标不一定是精神，精神本身就是复杂的，是在长期进化中形成的一种复杂的多细胞集体创造。</em></p><p><em>人类的意识是一系列智能子系统的集合</em>。佛教所谓六根即：眼耳鼻舌身意，意识是起到总控的作用。意识可以连接我们的视觉、听觉、触觉、味觉、嗅觉，可以控制我们的肌肉，意识是用来做出决策的。精神是意识的内核，是引擎，为意识指出明确的方向。精神是底层的，意识是上层的。当我们在梦境时，我们的意识模糊，但是精神却是清醒的，梦境混乱无序，我们对身体的控制减弱，但我们对于快乐悲伤的感受依然真实。意识不仅仅是各个单元的连接器，其自身也是复杂的，可能是某种层垒的结构，最低级的意识就是对于感觉的条件反射，更高级的意识活动则包含知识、经验、逻辑。意识不等于记忆、知识、逻辑、推理的能力。草原上的野兽，尤其是那些捕猎者，它们都拥有很强的意识，但不等于他们拥有人类一样的高级智力活动。</p><p>感觉系统大体是类似的，目前的人工智能在某种程度上已经能够做到一些感知能力，尤其是视觉、听觉方面。对于视觉而言，如果在你的周围空间随便选取一个点，那么通过这个点的只有一些杂乱的电磁波而已，我们称之为光线，但是当我们的眼睛置于这个点，我们能够从这堆杂乱的电磁波中提取出周围物体的信息，投射在我们的视网膜上，视网膜将这些刺激信号传递到我们的视觉处理系统，我们能够分辨“颜色”，“形状”，“材质”，“种类”，“运动”。听觉也是同样神奇，我们的双耳中的空气分子不过是在无序的震动，我们却能从中提取出音色、音高，如果有多种声音同时存在，我们也能很好的将这些声音分离。在一个混乱的环境下，如果我们想要看清或听清一些东西，我们必须付出更多的注意力，也就是我们需要投入更多的意识。这说明我们的感觉系统不仅仅是一个物理系统，更加是一个信息处理的系统。我们通过信息的时间变化，组合，特征分离和重新组合，得出结论。因此对于同一事物的感受，不同的个体是不一样的，这也就是我们说的主观感受。比如我们对于颜色的感受，在意识中的投射是不一样的，一个很明显的证据就是色盲。所以我们虽然都认同某个物体是红色的，红色在我的意识中与在你的意识中可能是完全不同的。在跨越物种之时，感受的区别必然更加明显。有些物种则拥有完全不同的感觉器官，比如可以看到地球磁场的知更鸟（引用）。感觉系统的模拟，首先需要有相应的仪器设备采集信号，信号必须经过无意识的处理，转化为抽象的特征，将抽象特征交给意识体来处理。</p><p>假设我们已经能够创造出具有精神、意识、感觉的系统，我们可以开始讨论“自我”这个问题。这个问题看起来非常诡异，一个具有精神、意识、感觉的系统，难道会没有自我的概念吗？如果一个意识体就是整个世界的全部，除了自身之外再无其他，他还会有自我的概念存在吗？自我相对于非我而存在的，没有非我，也就没有自我。如果一个意识体置于一个容器之内，他对容器外的世界一无所知，在他看来他就是全部。当我们沉浸于某个目标时，我们也会忘记了自己的存在。当我们进入竞争环境，自我概念就会强化。自我与存在是同一个问题，保持自我存在是一个本能的精神元素之一。   。。。必须区分内外，头发是不是我，指甲是不是手臂是不是我？</p><p>未完待续。。。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;机器学习当下是非常火热的课题，大量的模型被设计出来令人眼花缭乱。诸如SVM，随机森林，贝叶斯网络，神经网络只不过是这个领域的基础知识，在这些基础方法之上的各种优化分支方法更是数不胜数。大量的所谓机器学习的研究者，在某个问题上，通过对现有方法的小修小补，达到了一些微不足道的提
      
    
    </summary>
    
      <category term="AI" scheme="http://guileen.github.io/categories/AI/"/>
    
      <category term="随笔" scheme="http://guileen.github.io/categories/AI/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人设——下一个现象级产品会是谁？</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2016/12/19/public-avatar/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2016/12/19/public-avatar/</id>
    <published>2016-12-19T04:15:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.848Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Update 2019-12：此文预见了新社交软件抖音的崛起。红人霸场的现象使社交平台被红人绑架，新人也被压制。抖音能够成功，首先是4G移动网络的进一步普及，提供了短视频社交的需求，但这一赛道的玩家众多，并不能保证抖音胜出。真正保证抖音胜出的是其“捧红新人“的能力，完全基于推荐算法的产品设计，将流量分发的控制权从红人手中收回到平台，可以根据算法计划性的将流量分配给新人进行实验。至于其滤镜、音乐之类的辅助运营手段，并非其制霸全球的根本原因。</p><p>另在清理微博时，看见了自己在2012年对游戏收费模式的看法。王者荣耀的成功从另一个角度印证了我的预见性。<br><img src="/img/screen_shot/wb2012.jpeg" alt=""></p><h2 id="原文："><a href="#原文：" class="headerlink" title="原文："></a>原文：</h2><p>什么是SNS的本质？当我们看待一个SNS的时候，我们看到的是什么？</p><p>信息、状态、转发、私信、粉丝、评论，我们看到的是这些产品功能吗？还是这些数据？他的价值在哪里？</p><p>一个SNS，我们看到的是，我们自己的公共形象，或者是某些人的公共形象。SNS为这些红人提供了舞台。</p><p>而且，每个SNS所提供的舞台是不一样的，往来的红人也是不一样的。</p><p>SNS就像一个主题酒吧，来往形形色色的人，但他们身上或多或少会有一些共同点。在同一个SNS上，他们有同样的期许。</p><p>粉丝是一个两难的设计。没有粉丝，红人们没有动力在SNS上奋斗，而有了粉丝之后，任何的SNS最终会走向固化，<strong>红人霸占了主要的SNS资源</strong>。</p><p>这也是各种SNS会不断推陈出新的原因，因为有一批有潜质的红人，无论他／她是什么类别的红人，他需要一个舞台。但是有些场子，已经被人霸占，于是他们不得不寻找新的舞台。而总有一些SNS平台会抓住一些机会，提供某个类别的小舞台，这就是垂直SNS。</p><p>是否有可能干翻霸主级的社交网络？Facebook，twitter，国内的腾讯、微博。<strong>答案是能！</strong>本质上腾讯就被自己干翻了，微信取代QQ，本质上就是对霸主的挑战，虽然这一切发生在腾讯内部。但是微信取代QQ，这样的现象是难以复制的，为什么呢？因为微信取代QQ是发生在<strong>移动互联网与传统互联网更替的阶段的，是大事因缘</strong>，没有微信取代QQ，也会有其他应用取代QQ，但机会只有一次。</p><p>陌陌，用陌生人社交的方式占领了一定的市场，但是陌陌本身的名称定位已经把自己钉死了，就是陌生人社交。微信早期用摇一摇也达到了同样的爆发式增长，但用户规模上去之后，微信就可以弱化了这一个功能。</p><p>SNS下一个风口在哪里？SNS不是风口，但机会永远存在。挑战霸主级的社交网络，需要的是天时地利人和。产品与用户，双方共同成就了一个霸主级社交产品。得红人者得天下，微博的发展正是这样的模式。</p><p>但红人是本身就存在的，还是通过平台而红的，这个问题很关键。<strong>一个优秀的SNS平台应该有制造红人的能力，或者是让红人可以成长起来的能力</strong>。当你知道的红人越来越多的来自微信公众号，而不是来自微博的时候，那么说明微博的影响力降低了。</p><p>因此霸主级的似乎不可撼动的庞然大物其实是可以被打败的。</p><p>如何再造一个现象级的社交网络，我们不应该从产品模式上来思考这个问题，而是需要从人性的角度上来思考这个问题。人性是社交网络之所以成立的本质。更具体的说，<strong>人的社会性，情绪化，是社交网络的根本驱动力</strong>。人渴望被关注，渴望交流，渴望存在感，或只是渴望来自他人的声音。找到人在精神上的未被充分满足的需求点，强化这种概念，就有机会在社交产品中找到一席之地。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Update 2019-12：此文预见了新社交软件抖音的崛起。红人霸场的现象使社交平台被红人绑架，新人也被压制。抖音能够成功，首先是4G移动网络的进一步普及，提供了短视频社交的需求，但这一赛道的玩家众多，并不能保证抖音胜出。真正保证抖音胜出的是其“捧红新人“的能力，完全基于
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://guileen.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>笔墨之殇</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2016/11/24/bimozhishang/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2016/11/24/bimozhishang/</id>
    <published>2016-11-23T16:16:01.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.847Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>说点什么好呢？这两天我开始，翻阅以前我读过的书，我发现，有很多的书，只是草草看过，还有一些书，根本没有看过。原来自己有做读书笔记的习惯，可是当我把阅读的时间放到地铁上之后，这个习惯，也随之消失了。以至于我根本不知道这本书，有没有读过。纸质书，可以有记录笔记的空间，而电子书，阅读起来比较方便，我想这就是纸质书和电子书的区别吧！</p><p>以前我总想写点文字。可是我发现自己，写作的速度越来越慢了，也找不到合适的输入法。拼音输入法，当你想打一些，书面语，或者是文言文的时候，就很难输入。而，五笔输入法或者其他的字型输入法，都有一个问题，就是，学起来太麻烦了，我根本记不住那些字码表，而且，当我，去回忆那些字码的时候，我的思路已经被打断了。</p><p>我还是喜欢拿着笔在纸上写字的感觉。在这种状态下，我的思路是最流畅的。</p><p>一直以来，我都想写一两本小说，可是构思了很久，却迟迟没有动笔。自己内心真正想表达的东西，和整个故事的结构，往往存在冲突。我不愿意写一些，没有人想看的东西，但我也不想，完全是为了迎合别人的口味，而写作。</p><p>其实，这并不是什么文章，我这是在测试一种新的输入法，一种，新的写作方式，那就是，直接把我想写的，念出来。你所看到的一切，都是我通过语音输入的。好吧，今天就说到这里，我的脚也泡好了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;说点什么好呢？这两天我开始，翻阅以前我读过的书，我发现，有很多的书，只是草草看过，还有一些书，根本没有看过。原来自己有做读书笔记的习惯，可是当我把阅读的时间放到地铁上之后，这个习惯，也随之消失了。以至于我根本不知道这本书，有没有读过。纸质书，可以有记录笔记的空间，而电子书，
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="gossip" scheme="http://guileen.github.io/tags/gossip/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>雇主与雇员的关系</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2016/08/28/employee-with-employer/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2016/08/28/employee-with-employer/</id>
    <published>2016-08-27T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.845Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  通常，我们认为雇主与雇员之间的关系是一种管理者和被管理者的关系，但在作者看来，雇主与雇员之间的关系并非如此，在很多时候雇员往往拥有更多的主动权。</p><p>  在法制社会中，当我们成立一家公司时，股东之间通过契约联系在了一起，向同一个目标共同努力，同时实现股东个体的成功。可以说，契约精神是公司赖以存在的基础。</p><p>  在公司与员工的关系上，契约精神同样是重要的基础。在公司与员工形成雇佣关系，这种契约关系就建立了。</p><p>  在一个人成为管理者之前，应该对这一事实有充分的认识。你与下属是平等的，你只有一种权利那就是聘用和解聘的权利。如果公司没有赋予管理者这种权利，本质上，管理者只是个为员工提供服务的人员。员工会向你索取各种资源配合他们的工作，而你提供资源的过程和服务人员递上餐具和食物的过程并没有太大区别。</p><p>  人事部门应该按市场规则与员工进行互动，本质上就和买菜时侃价行为类似。是一种交易行为。如果你要对其进行职位和薪资的调整，本质上是一种内部重新聘用的过程，即使是升职加薪，也需要征得员工的同意，然后才可执行。如果要进行合理的避税，这些事项必须在签订契约（也就是聘用）之前达成共识。对于辞退员工，各种处理方法亦必须要按照契约精神进行，无论是劝退或是辞退，本质上就是一种公司违约行为，理应给予赔偿。对于一些曾经有过突出贡献的员工，在辞退时不仅要给予法律内规定的赔偿，甚至要给予更多的“补偿”。这种补偿本质上也是基于一条根本契约：员工向公司提供劳动，公司为这种劳动支付报酬。违反这种契约，或许不会受到法律的惩罚，但会使某一方丧失在市场上的信用，无论是公司方还是员工方。</p><p>  No Blame Culture，它的基础在于，人和人之间是平等。人们通过不同的分工在一起协作，人们不应因理念、方法的差别而受到羞辱或讽刺。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;  通常，我们认为雇主与雇员之间的关系是一种管理者和被管理者的关系，但在作者看来，雇主与雇员之间的关系并非如此，在很多时候雇员往往拥有更多的主动权。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  在法制社会中，当我们成立一家公司时，股东之间通过契约联系在了一起，向同一个目标共同努力，同时实现股东个体的
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://guileen.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>CTO应该是一个什么样的角色</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2016/08/28/what-a-cto-should-be/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2016/08/28/what-a-cto-should-be/</id>
    <published>2016-08-27T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.846Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>首席技术官（英语：Chief Technology Officer，英文缩写：CTO，又常称为技术官、技术总监）是企业团体里的高阶主管职位之一，是企业内负责技术的最高负责人。这个名称是在1980年代时从美国开始兴起，起源于一些有大规模投资在研究与发展（R&amp;D）项目的大型公司，如通用电气（General Electric, GE），美国电话电报（AT&amp;T）与美国铝业（ALCOA），主要责任是将科学研究成果转为营利项目。</p><p>1990年代，因计算机和软件公司热门，很多公司把CTO的名称给予管理计算机系统和软件的负责人。有时CTO和CIO（Chief Information Officer，是信息管理最高负责人）是同一个人（尤其在软件公司），有时CTO会归于比较精通科学技术的CIO手下。在不同领域的公司，CTO工作性质不同；即使在同一领域，工作性质也可能大不相同。一般CTO会有以下责任：</p><ul><li>长期技术方向（战略性）</li><li>短期技术方向（战术性）</li><li>管理研究对公司经营活动和营利的影响</li><li>公司中使用的软件</li></ul><p>——维基百科</p><p>不负责直接管理任何人的技术合伙人</p><p>国外CTO的职能，除取决于公司规模外，还与高科技企业的发展模式相关联。硅谷很多公司创始人都是技术出身，但公司做大之后并不想转为技术团队管理者，所以除了从外面请来专业经理人担任CEO外，还有可能聘请专门负责研发管理的VP，这样创始人就可以把自己定为CTO角色，以便脱离管理中的琐事，专心研究技术走向。例如，Google的创始人之一Sergey Brin就专门负责研究技术的走向。</p><hr><p>更新：2019-12-25</p><p>CTO在计划经济时代，有的类似于总工程师之类的角色，也有可能类似于科学院院长这样的角色。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;首席技术官（英语：Chief Technology Officer，英文缩写：CTO，又常称为技术官、技术总监）是企业团体里的高阶主管职位之一，是企业内负责技术的最高负责人。这个名称是在1980年代时从美国开始兴起，起源于一些有大规模投资在研究与发展（R&amp;amp;D）项目的
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://guileen.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一种声形输入法设计</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2016/01/21/sxx-input-method-design/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2016/01/21/sxx-input-method-design/</id>
    <published>2016-01-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.844Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="总体规则"><a href="#总体规则" class="headerlink" title="总体规则"></a>总体规则</h2><p>1码声母，2码主部，3码次部，4码取次次码或字形码, … 结束字型码。</p><h2 id="特点："><a href="#特点：" class="headerlink" title="特点："></a>特点：</h2><p>音形合用，书写顺序无关，完全从汉字结构出发。</p><h3 id="声母编码"><a href="#声母编码" class="headerlink" title="声母编码"></a>声母编码</h3><p>声母的，zh用v，ch用i，sh用u。第一码无需思考。</p><h3 id="部首编码"><a href="#部首编码" class="headerlink" title="部首编码"></a>部首编码</h3><p>主部指主偏旁，不在于上下左右，比如桂，主部取木。剑，主部取立刀。这样规则虽然有时不严谨，但大部分情况易于辨识。基本可以在不需要思考的情况下输入第二码。如无主次之分，则从左到右，从上到下，如吉，取士。左右皆为部首，首先取含义最匹配的为部首，其次取不需拆解的。如果不易分辨，左右结构优先取笔画少的为部首，否则遵循从上到下，从左到右规则。</p><p>次部取剩余部分的主码。依次类推。</p><p>没有剩余部分，但依然需要进一步区分的，取自身所包含的次要部件。</p><h3 id="字型编码"><a href="#字型编码" class="headerlink" title="字型编码"></a>字型编码</h3><p>结束字型码只会出现在结尾。你可以跳过中间的码直接输入结束字型码。结束字型码有3个，左右字，独体字和上下字，其他。你可以直接输入声母和结束字型码。</p><p>三个码表，相互独立。用户可以选择性的配置是否包含“声码”，“韵码”，“部首码”，“字型码”。主要难度在于字根部首分布的设计和字符集的编码完善。</p><p>工作方式可以采用分布式工作方式，将字符集分割为200个文件，开放的人工的方式对200个文件进行修改提交。</p><p>为了避免字根表设计不合理，导致码表分布不均匀的情况。工作应采用，先进行部首拆解，再进行字根合并编码的过程。<br>比如：型，土，刀，开。避，之（辟左）辛。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;总体规则&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#总体规则&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;总体规则&quot;&gt;&lt;/a&gt;总体规则&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1码声母，2码主部，3码次部，4码取次次码或字形码, … 结束字型码。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;特点：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="input-methods" scheme="http://guileen.github.io/tags/input-methods/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>JS与未来</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2016/01/11/js-the-future/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2016/01/11/js-the-future/</id>
    <published>2016-01-10T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.843Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>人类文化的发展，经过新人阶段的旧石器时代晚期以后，先后进入新石器时代及金属时代。愈到后来发展愈为迅猛。从新石器时代的开始到现在至多不过一万年左右，金属时代的开始到现在不过数千年，人们开始利用电能到现在不过一百多年，原子能的利用则仅是最近几十年的事；而新石器时代以前的发展阶段，则动辄以数十万年到千百万年计。由此可见，人类的发展不是等速度运动，而是类似一种加速度运动，即愈到后来前进的速度愈是成倍地增加。 ————李四光《人类的出现》</p></blockquote><p>前端革命不会停止，技术的发展呈现的是一种加速发展的趋势，以javascript为主的web技术在最近几年有了非常快速的发展，新技术新名词不断出现，让人眼花缭乱。这种快速的变化也让人在技术选型时无所适从，担心今天的选择会在明天被淘汰。</p><p>jquery,mootools,grunt,gulp,webpack,angularjs,React…</p><p>纵观整个web技术的发展过程，基本遵循从静态到动态，从后端模版到前端模版，从前端模版到组件化，从组件化到工程化这样的过程。下一步的发展会是虚拟化。</p><p>所谓虚拟化，就是把浏览器当作一台虚拟机，我们需要建立一个与浏览器无关的抽象语言层。</p><p>如果我们将浏览器看作一台机器，那么这个机器只有最简单的渲染接口，和编程语言，他的可编程设计并不友好，并且存在着“操作系统”间的不兼容的现象。开发社区顽强的从这一套冗杂的js语言运行环境和DOM渲染接口上，搭建起了跨平台系统（兼容框架），包管理基础设施（npm），高级语言及其编译器（coffeescript, ES6/7，typescript, 以及babel编译器，各种css编译器），各种开发框架（react），工程管理工具（webpack）。</p><p>当这一整套设施完善之后，这一整套js生态高级工具是通用的，而不同的浏览器只是一个目标系统而已（target）。同理，我们可以将js生态编译到浏览器的目标系统，我们也可以将js生态编译到非浏览器的目标系统，原生的iOS，原生的Android (react-native)，我相信也必然可以将js编译到PC桌面操作系统。虽然目前js可以基于webkit技术开发桌面应用，但如果可以将js直接应用在native的桌面窗口系统，性能必然大大改善。</p><p>React 与 Angular 的不同在于，Angular还只是在玩web前端的开发模式问题，而React在玩的是JS语言生态的问题，这完全是更高的维度。</p><p>编程语言五花八门，种类繁多，我认为有3种语言在编程语言的历史上占有至关重要的地位：</p><p>首先是汇编语言，它让人们可以用更易理解的方式与机器沟通，不需要再使用难以理解的2进制的机器语言，不同指令的CPU可以使用“相近的”汇编语言进行编写，实现了CPU指令的抽象化；</p><p>然后是C语言，它是一门高级语言，最重要的是它使用指针等形式对内存分配和访问进行了抽象，而它也理所当然的成为了操作系统内核开发的不二之选，C取得了极大的成功，提供了文件系统、网络等重要的标准接口，在某种意义上说，C在一定程度上实现了操作系统的抽象化；</p><p>第三种语言，它不是java，虽然它提出了很好的愿景————跨平台，面向对象，并且也取得了巨大的成功，但它并不具有多少特殊的意义。第三种语言，就是JavaScript，也可以说是ECMAScript，它是一种动态语言，这并不新鲜，但它是一种与生俱来使用互联网进行分发的动态语言，它实现了浏览器的抽象化，随着发展，它已经逐渐实现了对客户端而不仅仅是浏览器端的抽象化，更进一步的，它实现了对运行环境的抽象化。能完成这个任务的，并不是JS的特权，从理论上来说，任何嵌入式脚本语言，都可以完成和JS同样的功能，比如lua。但是只有JS才能完成这个历史使命，而不是lua，因为JS天生是通过网络部署的，天生是需要兼容多种运行环境的。</p><p>这3种语言有一个共同的特点：他们都有多种不同的实现，甚至一度缺少标准，或标准形同虚设。简而言之，非常混乱。无法解释究竟是因为太成功而产生了混乱，或恰恰是因为这种混乱而促使了它的成功？</p><p>今天我们已经可以看到JS被应用在了越来越多的地方，web，移动开发，服务端开发，硬件开发。</p><p>我们可以大胆的畅想，未来的桌面环境都将由JS来开发。但是那个JS也许不是今天的JS，而是一种重新定义的高级语言，也许也会有一个全新的名字（比如JSX，TypeScript），而且它一定是由社区力量建立的语言，靠社区的分布式的民主系统共同推动发展的语言系统。这种语言天生具有贯穿前后端的功能，它既有js的灵活，也有C的性能，它既能很好的描述界面，捕捉输入，开发网络交互，也能很好的操作硬件，它不仅适合做逻辑处理，也适合用于科学计算以及量子算法。它会被用于开发桌面系统，硬件，操作系统，航天器控制程序，机器人。</p><p>除了这种几乎万能的编程语言，还会产生一种更高级的机器会话语言。IDE将会彻底的革命，未来的IDE可能是一种对话式的IDE，你需要用IDE能够理解的简洁的语言来告诉IDE你的想法，IDE会比那些愚蠢的投资人更能听懂你的想法，利用丰富的基础设施(如云）快速的给出你一个简单的原型，你需要再次告诉IDE你所需要做的调整，你也可以描述你的业务需求，IDE会自动的帮你生成代码与测试代码，它不会犯人类会犯的各种低级错误。你编写的代码高效且安全。一套会话式的IDE交互语言。一个聪明的孩子可以掌握一门几乎万能的编程语言，一个人就可以作出令人惊艳的作品。</p><p>这就是未来，由分布式的黑客所共同创造的未来。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人类文化的发展，经过新人阶段的旧石器时代晚期以后，先后进入新石器时代及金属时代。愈到后来发展愈为迅猛。从新石器时代的开始到现在至多不过一万年左右，金属时代的开始到现在不过数千年，人们开始利用电能到现在不过一百多年，原子能的利用则仅是最近几十年的事；
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://guileen.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="web" scheme="http://guileen.github.io/tags/web/"/>
    
      <category term="js" scheme="http://guileen.github.io/tags/js/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>ddz AI notes</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2015/09/29/ddzai-notes/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2015/09/29/ddzai-notes/</id>
    <published>2015-09-28T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.841Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>`C` is all cards.</p><p>`p` is the part of playing cards.</p><p>`C_1` is all cards after play `p`.</p><p>求：</p><p>`P_a(C) = P_”activeWin”`</p><p>`P_p(C) = P_”passiveWin”`</p><p>设：</p><p>`P_d(p) = P_”dominate”`</p><p>`P_”f”(p) = P_”follow”`</p><p>`P_a(C) = max(P_a(p in C))`</p><p>`P_p(C) = max(P_p(p in C))`</p><p>`P_a(p,C) = P_d(p) * P_a(C_1) + (1-P_d(p)) * P_p(C_1)`</p><p>`P_p(p,C) = P_”f”(p) * P_a(p, C)`</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;`C` is all cards.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;`p` is the part of playing cards.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;`C_1` is all cards after play `p`.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;求：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;`P_a(C) = P_”active
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="game" scheme="http://guileen.github.io/tags/game/"/>
    
      <category term="AI" scheme="http://guileen.github.io/tags/AI/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为测试而架构</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2015/02/10/architect-for-testing/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2015/02/10/architect-for-testing/</id>
    <published>2015-02-09T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.836Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>软件架构的目标是什么？为了解耦？解耦的目标是为了什么？为了测试！</p><p>所以我意识到软件架构的根本目标是为了测试。如果代码是可测试的，那么这个软件架构就是好的，如果这个软件架构是难以测试的，那么就是垃圾。</p><p>定理：软件架构质量=最大测试覆盖率</p><p>一个不健壮的难以维护的软件架构，也必然是难以测试的，他所能达到的最大测试覆盖率必然是很低的。</p><p>一个测试覆盖率高的软件架构，其模块必然是解耦的，因此也必然是灵活的，必然是一个高质量的软件架构。</p><h2 id="常见架构"><a href="#常见架构" class="headerlink" title="常见架构"></a>常见架构</h2><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"></span><br><span class="line">--------------------------</span><br><span class="line">* APP UI, API </span><br><span class="line">-------------------|------</span><br><span class="line">Service       |         |</span><br><span class="line">Facility      - Context |</span><br><span class="line">ORM           |         |</span><br><span class="line">--------------|         |</span><br><span class="line">* 配置        |         |</span><br><span class="line">--------------------------</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;软件架构的目标是什么？为了解耦？解耦的目标是为了什么？为了测试！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我意识到软件架构的根本目标是为了测试。如果代码是可测试的，那么这个软件架构就是好的，如果这个软件架构是难以测试的，那么就是垃圾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;定理：软件架构质量=最大测试覆盖率&lt;/p&gt;
&lt;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="architecture" scheme="http://guileen.github.io/tags/architecture/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>桂糊涂的德州扑克AI</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2015/01/19/guileen-texasholdem-ai/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2015/01/19/guileen-texasholdem-ai/</id>
    <published>2015-01-18T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.836Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如何编写德州扑克的AI。</p><p>德州扑克与其他的棋牌类游戏不同，他不一定存在着最优解，更多的是一种心理竞技。这对于人类来说可能很简单，但对于电脑来说却并不擅长。我的目标就是将人类的思维用代码的方式重现出来。</p><p>对德州的分析，首先是概率。一手牌的胜率是多少。在底牌，翻牌，转牌，河牌阶段的算法依次如下：</p><p>底牌阶段的算法采用查表法。13不同花色的牌组合共有169种，分为，对子面，同花面，杂花面。这里有个小技巧，13可以用4个bit来表示，两张底牌的组合，正好可以用一个字节来表示。我用高位在前表示同花，低位在前表示杂花。</p><p>河牌阶段的胜率算法也比较简单。我采用的是穷举法————去除自己的底牌和公牌后，组合遍历对手可能的底牌，将对手的底牌与自己的底牌比较，胜率=获胜次数/组合数。组合数共有995种。这里的关键是如何高效比较我方牌与对手牌的大小。</p><p>转牌阶段的胜率，依然采用穷举法————组合遍历河牌，并计算河牌胜率的平均值。河牌共有46种可能，因此算法复杂度为O(45540)。这一切比较都依赖于快速比较手牌，如果手牌比较速度慢，将无法快速计算出这一胜率。</p><p>翻牌阶段胜率，无法再采用转牌阶段胜率的算法，这里有个技巧，翻牌阶段胜率近似=发一张牌后的胜率。</p><p>如何快速比较自己和对方的手牌。这里也使用了一个小技巧，就是将每张牌面的大小数值化。德州牌面比较是先比较牌型，再比较牌值。因此，将牌型的值作为最高位，将牌面的值作为后5位，即可形成一个比较值。如红3黑5方A梅5方5，牌值为=3555e3。3代表3条牌型，555e3是牌面值。A一般作为14牌值处理。从高牌，对子，两对，三条，顺子，葫芦，同花，四条，同花顺，依次是0，1，2，3，4，5，6，7，8。牌面值直接用2,3,4,5,6,7,8,9,A,B,C,D,E。以16进制表示依然可以有很好的可读性。</p><p>在做牌型检测时，同花，顺子比较特殊，其他的4条，3条，葫芦，两对，对子，高牌，都是相似的。</p><p>同花检测，将同样花色的牌放进桶里，一个桶里的牌大于等于5张，则为同花，若这5张还能成顺，则为同花顺。</p><p>顺子检测时，A较为特殊，既可以和10，J，Q，K搭配，也可以和2，3，4，5，6搭配。将14位数组，设置1，0，1表示存在该牌，0表示不存在。从大到小遍历计数，连续计数5次则为顺子。之所以从大到小遍历是为了找到最大的顺子而不是最小的顺子。</p><p>其他牌型比较，先将牌放进13个桶里，然后将这些桶排序。排序方法是，桶里的牌越多越大，牌一样多比较桶本身的编号。这样我们就得出了[3个3，2个J，2个8，1个K]的桶列表。如果第一个桶是4张，那我们的牌型就是4条。第一个桶是3张就是3条，同时第二个桶是2张就是葫芦，前两个桶是两张就是两对，第一个桶是两张是一对，否则就是杂牌。</p><p>但是仅仅知道胜率是远远不够的，这只是人类思维的开始。人类对于胜率的判断很多是基于经验，但这种经验非常高效，综合考虑了很多数学概率中没考虑到的因素：比如，玩家数量，底池大小，对手下注量。人类有恐惧感，也有冒险精神，这都是电脑所不具备的。</p><p>有没有可能设计一种AI，只根据标准的概率下注，完全不考虑人类心理因素呢？</p><p>德州高手会研究对手。如果一个玩家从来不Bluff（诈赌），并且他的下注量和他的胜率相关。有经验的牌手，可以根据他的下注量反推出他的胜率，再根据他的胜率反推出他的手牌。与一个透明的玩家玩牌，要赢可能要看手气，要输真的很难。</p><p>另一方面，一个绝不冒险的玩家，也会被轻易的Bluff掉，从而使对手的实际胜率远大于理论上的胜率。</p><p>还有一方面，那就是恐惧。电脑不会恐惧，当对手ALLIN的时候，人类会忌惮，会重新评估对手的牌力。但电脑不会，他认为的大牌，无论多大的注都会跟。</p><p>因此，学会冒险与恐惧是编写德州AI的最大难点。</p><p>人数概率修正。人数影响概率。<br>恐惧修正。<br>安全跟注值计算。<br>Value控制。<br>Balnace。<br>BLUFF。Bluff的时机。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如何编写德州扑克的AI。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德州扑克与其他的棋牌类游戏不同，他不一定存在着最优解，更多的是一种心理竞技。这对于人类来说可能很简单，但对于电脑来说却并不擅长。我的目标就是将人类的思维用代码的方式重现出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对德州的分析，首先是概率。一手牌的胜率是多少
      
    
    </summary>
    
      <category term="AI" scheme="http://guileen.github.io/categories/AI/"/>
    
    
      <category term="game" scheme="http://guileen.github.io/tags/game/"/>
    
      <category term="AI" scheme="http://guileen.github.io/tags/AI/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>德州扑克策略心得</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2015/01/18/stretegy-of-texasholdem/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2015/01/18/stretegy-of-texasholdem/</id>
    <published>2015-01-17T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.835Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>德州扑克是个概率的游戏，更是心理的游戏。</p><p>了解德州的概率只是基础，更重要的是心理战。</p><p>数学上的概率是不完整的，必须要结合实际的战斗得出更准确的概率。</p><p>比如某个选手比较谨慎，那么他Bet的时候，有大牌的概率明显更大，这是和数学上的概率不同的。</p><p>某个选手喜欢Bluff，那么他下大注的时候，有大牌的概率就会相对更小。</p><p>场上选手越多，获胜概率越小。有时为了提高胜率会Bet把一些对手挤出局。</p><p>出手的先后影响胜负。同样胜率的牌，先下注的人可能吓跑比自己略大的牌。但是最后下注的人，虽然是小牌，也会因为其他选手的Fold而提高胜率，所以最后的玩家会Call。</p><p>Allin 不一定是Bluff, 也是博弈策略。在底牌，翻牌阶段，当底池很大时Allin，自己的牌面也很大，可以起到Bluff收底的效果，如果别人跟住，也有很大胜算。</p><p>加20%~50%底池量的注，是兼顾攻击性和安全性的下注。太少无关痛痒，太多得不偿失。</p><p>Bluff 不一定要Allin, 对手在Call的时候，用Raise策略，让他非常痛苦。</p><p>Bluff一定要判断好局势，当对手比较弱的时候Bluff，但永远不要在最后一轮Bluff Allin。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;德州扑克是个概率的游戏，更是心理的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;了解德州的概率只是基础，更重要的是心理战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数学上的概率是不完整的，必须要结合实际的战斗得出更准确的概率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如某个选手比较谨慎，那么他Bet的时候，有大牌的概率明显更大，这是和数学上的概率
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="game" scheme="http://guileen.github.io/tags/game/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>数学与直觉</title>
    <link href="http://guileen.github.io/2015/01/17/mathematics-vs-experience/"/>
    <id>http://guileen.github.io/2015/01/17/mathematics-vs-experience/</id>
    <published>2015-01-16T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-11T13:15:24.835Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>数学与直觉到底哪个更可靠？</p><p>交换门的实验说明直觉不太可靠。还有很多这样的例子。</p><p>德州扑克。胜率计算。一副牌的胜率，用数学计算出来的，但是实际上胜率并没有这么高。因为你本来面对的是5个对手，现在其中的4个人已经弃牌了，现在你虽然只有一个对手，但是这个对手是经过多轮淘汰剩下的。根据直觉，我们会判断这个人的牌会很强，但是数学上我们却忽视了这一点。</p><p>数学没有错，错的是我们的数学模型。</p><p>我们拿到了一手普通牌，胜率是50%。这时，一个玩家加注了，在数学逻辑上，我的胜率是没有改变的。但是在经验上，我的胜率降低了，我开始紧张。如果他加了一个大注，我可能就要弃牌了，因为我觉得赢的希望已经变小。我还是谨慎的跟了注，又发了一张牌，我得到了两对，这是一个不小的牌，我感觉胜率提升了，加注。可是这时对手全押。我感觉我的胜率又降低了，我想要弃牌，可是我又不甘心，我决定相信数学上的概率，我又80%的胜率，我跟了全押。开牌，我输了。我懊悔不已。那么问题来了，我的胜率真的有80%吗？</p><p>我们直觉的工作原理：当我抓到两对时，对手全押，我跟全押的胜率是45%，主动全押的情况下胜率是60%。</p><p>经验的数学原理。样本统计，相似度参照。似是而非的样本，会干扰我们的判断，形成偏见。女性的胼胝体更发达，能够更好的交换左右脑的信息，这也赋予了女人更强的直觉能力，不过有利有弊，胼胝体强的人可能偏见也会更多，因为他们将很多无关信息综合起来进行了利用。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;数学与直觉到底哪个更可靠？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;交换门的实验说明直觉不太可靠。还有很多这样的例子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;德州扑克。胜率计算。一副牌的胜率，用数学计算出来的，但是实际上胜率并没有这么高。因为你本来面对的是5个对手，现在其中的4个人已经弃牌了，现在你虽然只有一个对手，但是这
      
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://guileen.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
